<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="THOMAS_Christian_FAIRe_Forschungsdaten" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title type="main">FAIRe Forschungsdaten</title>
            <title type="sub">Die ersten 2400 Briefe an Goethe als TEI-XML-Volltexte im Akademienvorhaben PROPYLÄEN: Goethes Biographica</title>
            <author><persName><surname>Thomas</surname><forename>Christian</forename></persName><affiliation>Klassik Stiftung Weimar, Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</affiliation><email>thomas@bbaw.de</email><idno type="ORCID">0000-0002-1761-0222</idno></author>
            <author><persName><surname>Prell</surname><forename>Martin</forename></persName><affiliation>Klassik Stiftung Weimar, Sächsische Akademie der Wissenschaften</affiliation><email>Martin.Prell@klassik-stiftung.de</email><idno type="ORCID">0000-0003-3152-6542</idno></author>
<author><persName><surname>Hofmann-Polster</surname><forename>Katharina</forename></persName><affiliation>Sächsische Akademie der Wissenschaften</affiliation><email>Katharina.Hofmann-Polster@klassik-stiftung.de</email></author>
<author><persName><surname>Häfner</surname><forename>Claudia</forename></persName><affiliation>Klassik Stiftung Weimar</affiliation><email>Claudia.Haefner@klassik-stiftung.de</email></author>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
            <edition>
                <date>2024-12-04T12:36:00Z</date>
            </edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>Bielefeld Computational Literary Studies Group</publisher>
            <address>
                <addrLine>Universität Bielefeld</addrLine>
                <addrLine>Universitätsstraße 25</addrLine>
                <addrLine>33615 Bielefeld</addrLine>
                <addrLine>Deutschland</addrLine>
            </address>
            <publisher>Digital History</publisher>
            <address>
                <addrLine>Universität Bielefeld</addrLine>
                <addrLine>Universitätsstraße 25</addrLine>
                <addrLine>33615 Bielefeld</addrLine>
                <addrLine>Deutschland</addrLine>
            </address>
            <publisher>Digital Linguistics Lab</publisher>
            <address>
                <addrLine>Universität Bielefeld</addrLine>
                <addrLine>Universitätsstraße 25</addrLine>
                <addrLine>33615 Bielefeld</addrLine>
                <addrLine>Deutschland</addrLine>
            </address>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
        <appInfo>
            <application ident="DHCONVALIDATOR" version="1.22">
                <label>DHConvalidator</label>
            </application>
        </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
        <textClass>
            <keywords scheme="ConfTool" n="category">
                <term>Paper</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="ConfTool" n="subcategory">
                <term>Poster</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="ConfTool" n="keywords">
                <term>Digital Humanities</term>
                <term>Korpus</term>
                <term>Briefe</term>
                <term>Metadaten</term>
                <term>Goethe</term>
                <term>TEI-XML</term>
                <term>API</term>
                <term>correspSearch</term>
                <term>Normdaten</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="ConfTool" n="topics">
                <term></term>

            </keywords>
        </textClass>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text>
    
<body>
    <p><ref n="1" target="ftn1" />Mit der Veröffentlichung einer neuen Version der Editions- und Forschungsplattform <ref target="https://goethe-biographica.de/"><hi rend="italic">PROPYLÄEN: Goethes Biographica</hi></ref><ref n="2" target="ftn2" /> ging im September 2024 erstmals ein Korpus <ref target="https://tei-c.org/">TEI</ref>-XML-kodierter Forschungsdaten aus diesem Akademienvorhaben online. Die neue Version der Plattform bietet somit neben mehreren Erweiterungen und Optimierungen erstmals einen ganzen Schwung frischer, FAIRer<ref n="3" target="ftn3" /> und frei verfügbarer Forschungsdaten <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">(Lizenz: CC BY 4.0)</ref>, die im Zentrum der Poster-Präsentation stehen.</p><figure><graphic url="pictures/ef79c59e-ad8b-4055-a988-6ea33e5f1dd3.jpg" /><head>Abbildung 1: <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Startseite (Detail) mit Informationen zu den aktuell verfügbaren Datensätzen der vier Teilprojekte bzw. -editionen.</head></figure><p>Das <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Vorhaben ist Teil des Akademienprogramms und mit einer Gesamtlaufzeit von 25 Jahren bis 2039 konzipiert; es vereint vier Editionsvorhaben auf einer gemeinsamen digitalen Plattform: Die „Begegnungen und Gespräche“, die Briefe von und an Goethe sowie dessen Tagebücher (vgl. Koltes u. a. 2023). Auf der <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Plattform finden Nutzer:innen bereits jetzt mehrere tausend Datensätze (vgl. Abb.1) in einer Volltext-Repräsentation mitsamt strukturierten Metadaten, die aus den retrodigitalisierten Daten zuvor gedruckter Bände erarbeitet wurden (vgl. Neuber u. a. 2020).</p><p>Bis zum Projektende werden diese Datensätze – dem Tagungsmotto „Under Construction“ entsprechend – sukzessive um weitere retrodigitalisierte Daten sowie genuin digital erstellte Datensätze ergänzt. Im Laufe seines Lebens empfing der „Hochwohlgeborene Geheimerath“ mehr als 20000 Briefe von etwa 3500 Absender:innen aus aller Welt. Der erste publizierte Forschungsdatensatz aus dem „born digital“-Workflow umfasst 2406 „Briefe an Goethe“ aus dem gleichnamigen Teilprojekt, die auch über die Programmierschnittstelle (API) des <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Vorhabens bezogen werden können.<ref n="4" target="ftn4" /></p><table><head>Überblick: Datensatz „Briefe an Goethe“ zur Veröffentlichung Sept. 2024.</head><row><cell><p>Dokumente</p></cell><cell><p>2406</p></cell></row><row><cell><p>Zeitraum</p></cell><cell><p>September 1786–Ende 1797</p></cell></row><row><cell><p>Absender:innen</p></cell><cell><p>463</p></cell></row><row><cell><p>Faksimiles</p></cell><cell><p>7257</p></cell></row><row><cell><p>Zeichen</p></cell><cell><p>ca. 4,8 Mio.</p></cell></row><row><cell><p>Tokens<ref n="5" target="ftn5" /></p></cell><cell><p>ca. 871000</p></cell></row><row><cell><p>Types</p></cell><cell><p>ca. 76400</p></cell></row></table><p>Die in TEI-XML annotierten Daten<ref n="6" target="ftn6" /> stellen ein Novum und einen signifikanten Meilenstein dar. Erstens wurden diese zum größeren Teil nie zuvor veröffentlicht; zweitens war deren Veröffentlichung <hi rend="italic">als Volltexte</hi> auch im Teilprojekt selbst zunächst nicht vorgesehen. Denn die Druckfassung der Ausgabe präsentiert lediglich <hi rend="italic">Regesten</hi> der Brieftexte – d.h. kondensierte Inhaltszusammenfassungen –, ergänzt um Angaben zum Überlieferungsort der Vorlage, dem Entstehungsort, Absender- und Empfänger:innen<ref n="7" target="ftn7" /> des Briefes sowie umfangreiche Registerpositionen. Die Publikation der Volltexte (samt Digitalisaten) ist somit ein Alleinstellungsmerkmal der Digitalen Plattform des als Hybrid-Edition konzipierten <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Vorhabens.</p><figure><graphic url="pictures/a6abdb41-a7fd-4f44-a16d-512155c14858.jpg" /><head>Abbildung 2: Screenshot (Detail): TEI-XML-Kodierung eines Beispielbriefs, Ansicht im <hi rend="italic">Oxygen XML Editor</hi>. Oben: Regest (tei:abstract) mit Auflistung der erwähnten Personen (tei:listPerson) und Korrespondenz-Metadaten (tei:correspDesc); unten: Brief-Volltext mit Brief-spezifischen Annotationen (z.B. tei:opener, tei:salute, tei:dateline u.a.).</head></figure><p>Die Gesamtmenge der Briefe wäre ohne automatisierte Texterkennung mittels <ref target="https://www.transkribus.org/"><hi rend="italic">Transkribus</hi></ref><ref n="8" target="ftn8" /> bzw. <ref target="https://www.ocr4all.org/"><hi rend="italic">OCR4all</hi></ref><ref n="9" target="ftn9" /> nicht zu bewältigen. Zur Dokumentation und Vernetzung werden konsequent Normdaten verwendet, die in der 
        <ref target="https://ores.klassik-stiftung.de/ords/f?p=900:1::::::">Forschungsdatenbank</ref><hi rend="italic">so:fie</hi> der KSW<ref n="10" target="ftn10" /> aggregiert werden. Ebenso werden Services wie <ref target="https://correspsearch.net/"><hi rend="italic">correspSearch</hi></ref> genutzt, wo bereits die Metadaten zu mehr als 15000 Briefen an Goethe aus dem <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Vorhaben bereitgestellt wurden, wodurch die Daten weithin sichtbar sind und zugleich im Kontext weiterer Briefeditionen durchsucht und analysiert werden können (vgl. das Beispiel in Abb. 3).<ref n="11" target="ftn11" /></p><figure><graphic url="pictures/64f43082-465c-474d-b6a8-f18c4cc5302c.jpg" /><head>Abbildung 3: Screenshot (Detail): <hi rend="italic">correspSearch: csVis (BETA)</hi>: Netzwerk des <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Datensatzes mit Hervorhebung der Briefe von Christian Gottlob von Voigt und Goethe im Zentrum, URL <!-- <ref target="https://correspsearch.net/de/vis.html?e=ca477491-3e69-4332-977a-a25946837eb2&x=1&w=0&vistype=2#">https://correspsearch.net/de/vis.html?e=ca477491-3e69-4332-977a-a25946837eb2&x=1&w=0&vistype=2#</ref>-->.</head></figure><p>Das Poster wird einen Überblick über das erste Teilkorpus aus dem <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Projekt bieten und einen Ausblick auf die in den kommenden Jahren zu erwartenden, noch sehr viel umfangreicheren und vielfältigeren Forschungsdaten aus allen vier Teilprojekten bzw. -editionen des Vorhabens geben. Dabei werden die technologischen, methodologischen und editorischen Prinzipien vorgestellt und erste Auswertungen der Daten präsentiert.</p>
</body>

    
<back>
    <div type="notes">
<note n="1" rend="footnote text" xml:id="ftn1">Contributor Roles: Christian Thomas (Conceptualization, Writing – original draft), Martin Prell, Claudia Häfner, Katharina Hofmann-Polster (Writing – review &amp; editing).</note>
<note n="2" rend="footnote text" xml:id="ftn2"><ref target="https://goethe-biographica.de/">https://goethe-biographica.de/</ref>.</note>
<note n="3" rend="footnote text" xml:id="ftn3">(Vgl. Wilkinson, Dumontier und Aalbersberg 2016). Die Bereitstellung der Volltexte und Metadaten orientiert sich unter anderem an der vom Konsortium NFDI4Culture bereitgestellten Checkliste <ref target="https://nfdi4culture.de/de/services/fair-check.html">https://nfdi4culture.de/de/services/fair-check.html</ref>; alle Punkte werden aktuell bereits erfüllt bzw. in naher Zukunft im Rahmen der Gesamtstrategie der Klassik Stiftung Weimar (KSW) erfüllt werden.</note>
<note n="4" rend="footnote text" xml:id="ftn4">API: <ref target="https://goethe-biographica.de/projekt/how-to-use-api.html">https://goethe-biographica.de/projekt/how-to-use-api.html</ref>.</note>
<note n="5" rend="footnote text" xml:id="ftn5">Ermittlung der Token-Zahlen: Zentrum für digitale Lexikographie (ZDL) / <ref target="https://www.dwds.de/"><hi rend="italic">Digitales Wörterbuch der deutschen Sprache</hi></ref><ref target="https://www.dwds.de/"> (DWDS)</ref> im Zuge einer probeweisen Indexierung der Daten; Types sind unique Tokens. Die Integration sämtlicher Forschungsdaten aus dem <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Vorhaben in die <ref target="https://www.dwds.de/d/korpora/dtaxl">historischen Korpora des DWDS</ref> und des NFDI-Konsortiums <ref target="https://text-plus.org/"><hi rend="italic">Text+</hi></ref> ist vorgesehen, was deren unmittelbare Nachnutzung sowie eine größere Nutz- und Sichtbarkeit gewährleistet. Diese Vernetzungsaktivitäten stehen im Kontext der Nationalen Forschungsdateninfrastruktur (NFDI), hier insbesondere dem Konsortium Text+, <ref target="https://text-plus.org/">https://text-plus.org/</ref>.</note>
<note n="6" rend="footnote text" xml:id="ftn6">Annotation gemäß <ref target="https://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html">Richtlinien der </ref><ref target="https://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html"><hi rend="italic">Text Encoding Initiative</hi></ref><ref target="https://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/index.html"> (TEI)</ref>, orientiert am <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat/">DTA-Basisformat für Manuskripte</ref> (vgl. Haaf und Thomas 2017), weitreichend ergänzt um Best Practices aus der <ref target="https://weber-gesamtausgabe.de/"><hi rend="italic">Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe</hi></ref>, der <ref target="https://edition-humboldt.de/"><hi rend="italic">edition humboldt digital</hi></ref>, dem <ref target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/">Handbuch </ref><ref target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/v1/"><hi rend="italic">Encoding Correspondence</hi></ref> (Dumont, Haaf und Seifert 2020) u.a. Einige Erweiterungen der TEI-Spezifikationen aus dem <hi rend="italic">PROPYLÄEN</hi>-Vorhaben flossen bereits in das jüngste <ref target="https://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/readme-4.8.0.html">Release 4.8.0 der </ref><ref target="https://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/readme-4.8.0.html"><hi rend="italic">TEI Guidelines</hi></ref> ein.</note>
<note n="7" rend="footnote text" xml:id="ftn7">Zumeist ist Goethe alleiniger Empfänger, einzelne Briefe gingen jedoch an Dritte, die Goethe die Inhalte der Briefe bzw. Teile derselben übermitteln sollten (vgl. Abb.3: Goethe ist im Zentrum, einige Briefwechsel, so wie der hervorgehobene, stehen außerhalb dieses Knotens).</note>
<note n="8" rend="footnote text" xml:id="ftn8">READ-COOP: <hi rend="italic">Transkribus</hi>, <ref target="https://www.transkribus.org/">https://www.transkribus.org/</ref>.</note>
<note n="9" rend="footnote text" xml:id="ftn9"><hi rend="italic">OCR4all: Optical Character Recognition (and more) for everyone</hi>, <ref target="https://www.ocr4all.org/">https://www.ocr4all.org/</ref>.</note>
<note n="10" rend="footnote text" xml:id="ftn10"><hi rend="italic">Forschungsdatenbank so:fie</hi>, <ref target="https://ores.klassik-stiftung.de/ords/f?p=900:1::::::">https://ores.klassik-stiftung.de/ords/f?p=900:1</ref>.</note>
<note n="11" rend="footnote text" xml:id="ftn11"><hi rend="italic">correspSearch: Briefeditionen durchsuchen und vernetzen, </hi><ref target="https://correspsearch.net/de/suche.html?e=ca477491-3e69-4332-977a-a25946837eb2&amp;x=1&amp;w=0">https://correspsearch.net/</ref>; zugrundeliegender Datensatz auf <hi rend="italic">Zenodo</hi> (Project „PROPYLÄEN: Goethes Biographica“ 2023).</note></div>
    <div type="bibliogr">
        <listBibl>
            <head>Bibliographie</head>
            <bibl><hi rend="bold">Dumont, Stefan, Susanne Haaf und Sabine Seifert</hi>, Hrsg. 2020. Encoding Correspondence. A Manual for Encoding Letters and Postcards in TEI-XML and DTABf. doi:<ptr target="https://encoding-correspondence.bbaw.de/" />, .</bibl>
            <bibl><hi rend="bold">Haaf, Susanne und Christian Thomas</hi>. 2017. Enabling the Encoding of Manuscripts within the DTABf: Extension and Modularization of the Format. <hi rend="italic">jTEI: Journal of the Text Encoding Initiative</hi>. doi:<ptr target="https://doi.org/10.4000/jtei.1650" />, .</bibl>
            <bibl><hi rend="bold">Koltes, Manfred, Ariane Ludwig, Yvonne Pietsch, Martin Prell und Bastian Röther</hi>. 2023. PROPYLÄEN. Ein Jahrhundertprojekt geht online. <hi rend="italic">Digitale Bibliothek Thüringen (DBT)</hi>. doi:<ptr target="https://doi.org/10.22032/dbt.55585" />, .</bibl>
            <bibl><hi rend="bold">Neuber, Frederike, Thorsten Schaßen, Dominik Kasper, Martina Gödel und Thomas Stäcker</hi>. 2020. Altbausanierung mit Niveau – die Digitalisierung gedruckter Editionen. In: <hi rend="italic">DHd 2020 Spielräume: Digital Humanities zwischen Modellierung und Interpretation. 7. Tagung des Verbands „Digital Humanities im deutschsprachigen Raum“ (DHd 2020), Paderborn</hi>, hg. von Patrick Helling und Christof Schöch. doi:<ptr target="https://zenodo.org/doi/10.5281/zenodo.4621821" />, .</bibl>
            <bibl><hi rend="bold">Project „PROPYLÄEN: Goethes Biographica“,</hi> Hrsg. 2023. CMIF of Letters to Johann Wolfgang Goethe (Version 2) [Data set]. Zenodo. doi:<ptr target="https://doi.org/10.5281/zenodo.8063593" />, .</bibl>
            <bibl><hi rend="bold">Wilkinson, Mark D., Michel Dumontier und Ijsbrand Jan Aalbersberg</hi>. 2016. The FAIR Guiding Principles for scientific data management and stewardship. <hi rend="italic">Sci data 3, 160018 (2016)</hi>. doi:<ptr target="https://doi.org/10.1038/sdata.2016.18" />, .</bibl>
        </listBibl>
    </div>
</back>

</text>
</TEI>
